<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<LearningCourse xmlns:i="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://schemas.datacontract.org/2004/07/Pref">
  <Position>1</Position>
  <Stages>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  ¡Hola!
  Con este breve curso aprenderás a jugar al Preferans.
  No temas: no es tan difícil como parece.
  El Preferans es un antiguo juego de cartas intelectual ruso.
  El Preferans es un juego "comercial": un juego con apuestas en el que el resultado depende mucho más de la habilidad del jugador que de la suerte, a diferencia de los juegos de azar.
  El dinero no forma parte de la estrategia del Preferans, por lo que es una parte totalmente opcional del juego.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Al Preferans juegan tres o cuatro jugadores, y existe también una variante especial para dos.
  El juego se divide en manos.
  En cada mano se reparte una baraja de 32 cartas entre tres jugadores*, 10 cartas a cada uno, y dos cartas se apartan formando el llamado "talón".
  La baraja contiene los cuatro palos a partir del 7. Es decir, 8 cartas (7, 8, 9, 10, J, Q, K, A) de cada palo.

  * — con cuatro jugadores, uno descansa en cada mano; con dos jugadores, uno de los dos juega por el tercero.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Sale primero el jugador sentado después del que reparte. Pone una carta de su mano sobre la mesa, el siguiente jugador pone la siguiente carta y después el último jugador de la mesa.
  El jugador cuya carta resulta más alta se lleva la baza (retira las cartas de la mesa) y vuelve a salir.
  El resultado de la mano depende de cuántas bazas se lleva cada jugador. No importa en absoluto qué cartas había sobre la mesa: solo importa quién se llevó la baza.
  En cada mano se juegan 10 bazas.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Al jugar cada baza, la salida (la primera carta) puede ser cualquier carta, pero si ya hay una carta en la mesa, es obligatorio servir una carta del mismo palo.
  Si no tienes cartas de ese palo, debes jugar un triunfo. Si tampoco tienes triunfos, puedes jugar cualquier carta.
  Se lleva la baza el triunfo más alto o, si no hay triunfos, la carta más alta del palo de salida (el mismo palo que la primera carta jugada).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Como ya se ha dicho, el resultado de cada mano — el número de whists (que pueden convertirse en dinero) — depende de cuántas bazas se lleve cada jugador.
  Pero si todo el juego consistiera en llevarse cuantas más bazas mejor, ¡no sería tan fascinante!
  Antes de jugar las bazas, los jugadores subastan el derecho a declarar el juego y llevarse el "talón" (las dos cartas que se apartan en cada reparto).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  El ganador de la subasta se lleva el talón, mostrándolo antes a los demás jugadores, y luego descarta boca abajo (sin mostrarlas a nadie) las 2 cartas que menos le sirven (para quedarse con 10 cartas, como los demás).
  Después declara el triunfo y cuántas bazas piensa llevarse.
  Esta declaración se llama contrato.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Si el jugador cumple el contrato (se lleva exactamente tantas bazas como declaró, o más), recibe una gran cantidad de whists.
  Cuanto más alto sea el contrato, más whists recibe.
  Sin embargo, si no consigue las bazas necesarias, recibe una sanción aún mayor, que crece con cada baza que le falte.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Por lo tanto, el jugador debe evaluar su mano de antemano y decidir cuántas bazas puede llevarse.
  Es evidente, por ejemplo, que todas las cartas altas de un palo, si van seguidas, se llevarán su baza con seguridad.
  Por ejemplo: A, K — 2 bazas; A, K, Q — 3, etcétera.
  Pero incluso sin la carta más alta, o incluso sin dos, las cartas consecutivas también ganan sus bazas.
  Por ejemplo: K, Q — 1 baza; Q, J, 10 — también 1 baza; y K, Q, J, 10 — 3 bazas.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Otra forma de ganar bazas es un palo largo.
  La cuarta carta de cualquier palo casi siempre (88%) da una baza (a los rivales simplemente no les queda nada que servir).
  Igualmente la 5ª, 6ª, 7ª y 8ª cartas son una baza 100% segura cada una.
  Ejemplos: A, K, J, 9, 7 — 4 bazas si un rival tiene todas las cartas restantes del palo, y 5 bazas si el palo está repartido entre las dos manos.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  De este modo contamos las bazas de los 4 palos y las sumamos.
  El número mínimo de bazas que debe llevarse un jugador (el contrato mínimo) es 6.
  Conviene declarar como triunfo el palo más largo (el que tenga más cartas).
  Si varios palos tienen la misma longitud, declara el de cartas más débiles.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  En casos sumamente raros conviene declarar un juego sin triunfo.
  Pero solo puedes hacerlo si tienes las cartas más altas de todos los palos.
  En un juego sin triunfo los palos largos normalmente no dan bazas.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Ya hemos explicado a grandes rasgos qué es un contrato y cómo estimar el número de bazas de tu mano.
  No te preocupes si no lo has entendido todo a la primera.
  La comprensión llega con la experiencia, y durante la partida siempre puedes usar el botón "Consejo".
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  La subasta por el derecho a declarar el contrato se desarrolla así.
  El primer jugador o bien dice "paso" y queda fuera de la subasta, o bien anuncia el contrato mínimo que está dispuesto a jugar.
  Después hace lo mismo el segundo jugador, pero si quiere el contrato debe anunciar uno mayor.
  Luego el tercero, después el turno vuelve al primero, y así sucesivamente.
  La subasta continúa hasta que quede un solo jugador dispuesto a jugar y todos los demás hayan pasado.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Los contratos se ordenan por el número de bazas y, en caso de empate, por el rango del palo de triunfo.
  En el Preferans el orden de los palos es: picas ♠, tréboles ♣, diamantes ♦, corazones ♥.
  Ejemplo de subasta: 1º — paso, 2º — 6♠, 3º — 6♣, 2º — 7♠, 3º — paso.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  En la subasta, puja hasta 6 si tienes 5 bazas en la mano (casi siempre ganarás una baza gracias al talón).
  Después se toma el talón, se descartan las cartas y se declara el contrato definitivo, que puede ser mayor pero nunca menor que el ya anunciado.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Si los 3 jugadores dicen paso, se juega una variante especial: la ronda de "todos pasan" (raspasy).
  En esa ronda, cuantas más bazas se lleve un jugador, mayor será su sanción: hay que procurar NO llevarse bazas.
  Al jugarla, intenta recordar qué cartas han salido y conserva las cartas bajas de cada palo, con las que siempre podrás ceder la baza a otro.
  Juega las cartas fuertes primero, empezando por los palos cortos (aquellos en los que tienes pocas cartas).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Cuando el declarante anuncia el contrato definitivo, los otros dos jugadores deben decidir si juegan contra él o no.
  Si un jugador está dispuesto a enfrentarse al declarante, dice "whist". Si no, "paso". El que dice whist se llama whisteador.
  El whisteador siempre recibe una pequeña cantidad de whists, a diferencia del que pasa.
  Pero si los whisteadores logran "tumbar" al declarante impidiéndole cumplir su contrato, tanto el whisteador como el que pasó reciben un gran bono.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Si ambos jugadores dicen "paso", la mano no se juega y al declarante se le anota el juego que declaró.
  Si whistean los dos, se juega en cerrado y cada whisteador responde por sí mismo, aunque les sigue conviniendo luchar contra el declarante, pues recibirán muchos whists si este no llega a sus bazas.
  Si whistea solo uno, asume toda la responsabilidad (sanciones y bonos) por las acciones del otro jugador y puede jugar en abierto.
  En el juego abierto el whisteador y el que pasó ponen sus cartas boca arriba sobre la mesa y el whisteador dirige ambas manos.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Normalmente conviene whistear en abierto.
  El whisteador está obligado a llevarse cierto número de bazas según lo que haya declarado el declarante.
  Contra un juego de 6 — 4 bazas entre los dos, o 2 en solitario; contra uno de 7 — 2 entre los dos, o 1 en solitario; contra uno de 8 o 9 — 1 baza entre los dos. El juego de 10 se comprueba (no se dice whist ni paso: se juega directamente en abierto).
  Si un whisteador no llega a sus bazas pero el otro se lleva más de las requeridas, nadie recibe sanción.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Otro contrato especial es la "miseria".
  La miseria es un contrato por el que el jugador se compromete a no llevarse ninguna baza.
  La miseria solo puede declararse de inmediato (durante la subasta no se puede cambiar de una puja normal a miseria).
  La miseria puede superarse con un juego de 9 (9 bazas).
  La miseria es un juego muy caro y muy arriesgado.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Una miseria "limpia" es aquella en la que el jugador puede no llevarse ni una sola baza por mucho que se esfuercen sus rivales.
  Para una miseria limpia todos los palos deben ser "limpios": sin "huecos".
  Cada palo debe empezar por el 7 y, por cada carta que falte, debe haber una carta menor en la mano.
  Ejemplos de palos limpios: 7, 8, 9;  7, 9, J, K, A;  7, 8, J.
  Ejemplos de huecos: 8;  7, 10;  7, 8, 9, A.
  No juegues miseria si tienes más de 1 hueco.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  ¡Enhorabuena, ya sabes jugar al Preferans!
  Prueba una partida y recuerda: en una situación difícil siempre puedes usar el botón "Consejo".
      </Text>
    </LearningStage>
  </Stages>
</LearningCourse>
