<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<LearningCourse xmlns:i="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://schemas.datacontract.org/2004/07/Pref">
  <Position>1</Position>
  <Stages>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Привет!
  Пройдя этот краткий курс обучения вы научитесь играть в преферанс.
  Не бойтесь, это не так сложно как кажется.
  Преферанс это старинная русская интеллектуальная карточная игра.
  Преферанс является коммерческой игрой, то есть такой игрой на деньги, в которой результат в большей степени определяется умением игрока, нежели везением, в отличие от азартных игр. 
  В преферансе деньги не являются элементом стратегии, что делает их необязательной частью игры.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Играют в преферанс втроём или вчетвером, но существует особый вариант игры для двоих игроков.
  Игра делится на розыгрыши. 
  При каждом розыгрыше колода из 32 карт раздаётся на троих игроков* по 10 карт, а две карты откладываются в так называемый "прикуп".
  В колоде присутствуют карты всех четырёх мастей, начиная с 7ки. То есть, 8 карт (7,8,9,10,В,Д,К,Т) в каждой масти.
        
  * - при игре вчетвером один игрок не участвует в розыгрыше, а при игре вдвоём - за третьего играет один из двух играющих.      
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Первым ходит игрок, сидящий после сдающего. Он кладёт одну из карт со своей руки на стол, следующую карту кладёт сидящий за ним игрок, затем последний из игроков за столом.
  Тот игрок, чья карта оказалась старше берёт взятку (убирает карты со стола) и делает новый заход.
  От количества взятых игроками взяток зависит результат розыгрыша. При этом совершенно не важно, какие конкретно карты были на столе, важен только факт - кто взял.
  Всего в каждом розыгрыше разыгрываются 10 взяток.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  При розыгрыше каждой взятки заход (первый ход игрока) можно делать какой угодно картой, но если карта уже лежит на столе, то обязательно нужно положить карту той же масти.
  Если той же масти нет, то также обязательно нужно положить козырь. Если нет и козыря, то можно положить любую карту.
  Берёт взятку либо старший козырь, либо, если козырей нет, то старшая карта той же масти, в которую был заход (той же масти, что и первая сыгранная карта).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Как уже упоминалось, результат каждого розыгрыша - количество вистов (которые могут быть переведены в деньги), зависит от того сколько взяток взял тот или иной игрок.
  Но если бы вся игра сводилась к стремлению брать побольше взяток, это было бы не так увлекательно!
  Прежде чем начать разыгрывать взятки, игроки торгуются за право назначить игру и взять "прикуп" (те две карты, что откладываются при каждой раздаче).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Победивший в торгах игрок забирает себе прикуп, предварительно показав его остальным игрокам, затем втёмную (никому не показывая) сбрасывает 2 наименее полезных для него карты (чтобы осталось 10 карт, как и у остальных игроков). 
  А затем объявляет козырь и то, сколько взяток он собирается взять.
  Такое объявление называется контракт. 
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>  
  Если игрок выполнит контракт (то есть возьмёт именно столько взяток, сколько объявил или больше), он получит большое количество вистов. 
  Причём чем выше был контракт, тем больше вистов он получит. 
  Однако, если он не возьмёт нужное количество взяток, то получит ещё больший штраф, который будет тем больше чем больше взяток он недобрал.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>  
  Таким образом, игрок должен заранее оценить свои силы и решить, сколько взяток он сможет взять.
  Очевидно, например, что все старшие карты масти, если они идут подряд, обязательно возьмут свою взятку.
  К примеру: Т,К - 2 взятки; Т,К,Д - 3 и т.д.
  Но даже если нет старшей карты или даже двух карт, то подряд идущие карты тоже берут свои взятки.
  Например: К,Д - 1 взятка; Д,В,10 - тоже 1 взятка, а К,Д,В,10 - 3 взятки.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>    
  Ещё один способ получить взятки - длинная масть.
  Четвёртая карта любой масти почти всегда (88%) даёт взятку (так как соперникам просто нечего будет положить)
  Аналогично 5ая, 6ая, 7ая и 8ая карты это 100% взятка.
  Примеры: Т,К,В,9,7 - 4 взятки, если у противников на одной руке все карты, и 5 взяток если масть легла на разные руки.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Таким образом мы считаем взятки во всех 4х мастях и складываем их.
  Минимальное количество взяток, которое надо взять игроку (минимальный контракт) - 6 взяток.
  Козырем надо объявить ту масть, которая длиннее (в которой больше карт).
  Если несколько мастей одинаковы, то надо объявить козырем ту, карты которой слабее.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  В исключительно редких случаях надо объявлять игру без козырей. 
  Но это можно делать только если у вас на руках старшие карты во всех мастях.
  При игре без козырей длинные масти обычно не дают взяток.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Мы примерно пояснили, что такое контракт, и как можно оценить количество взяток у вас на руках.
  Не бойтесь, если вы сразу не разобрались во всём этом. 
  Понимание придёт с опытом, а при игре вы всегда можете воспользоваться кнопкой "совет".
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text> 
  Торговля за право назначить контракт ведётся следующим образом. 
  Первый игрок либо говорит "пас" и дальше не участвует в торгах, либо объявляет минимальный контракт, который он готов сыграть.
  Далее то же самое делает второй игрок, но если он хочет назначить контракт, то он должен объявить больший контракт.
  Затем третий игрок, а затем очередь возвращается к первому и так далее.
  Торги ведутся до тех пор пока не останется только один игрок, готовый играть, а все остальные спасуют.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>   
  Старшинство контракта определяется по количеству взяток, а при равенстве по старшинству масти козыря.
  В преферансе принят такой порядок старшинства мастей: пики ♠, трефы ♣, бубны ♦, черви ♥.
  Пример торгов: 1й - пас, 2й - 6♠, 3й - 6♣,2й - 7♠,3й - пас.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>      
  При торгах торгуйтесь до 6, если у вас на руках 5 взяток (почти всегда вы получите одну взятку за счёт прикупа).
  Далее берётся прикуп, сбрасываются карты и назначается окончательный контракт, который может быть больше, но не может быть меньше уже объявленного.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>    
  Если все 3 игрока сказали пас, то играется особый вариант игры "распасы".
  При распасах чем больше взяток игрок возьмёт, тем больший штраф он получит, надо стремиться не брать взяток.
  При розыгрыше распасов старайтесь запоминать какие карты вышли и сохранять младшие карты мастей, с которых вы всегда можете отдать взятку кому-нибудь другому. 
  Разыгрывать следует сильные карты в первую очередь из коротких мастей (тех мастей, где мало карт).
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  После того как играющий объявит окончательный контракт, двое оставшихся игроков должны решить будут они играть против него или нет.
  Если игрок готов выступить против играющего, он говорит "вист". Если нет, то "пас". Сказавший вист игрок называется вистующим.
  Вистующий всегда получает небольшое количество вистов в отличие от пасующего.
  Но если вистующим удаётся "посадить" игрока не дав ему сыграть его контракт, то и вистующий и пасующий получают большой бонус.   
       </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Если оба игрока скажут "пас", то розыгрыш не проводится и играющему записывают висты за игру, которую он объявил.
  Если вистуют двое, то игра ведётся в закрытую, и каждый вистующий отвечает сам за себя, но им всё равно выгоднее играть против играющего, так как они получат много вистов, если играющий не доберёт взяток.
  Если вистует один, то он несёт полную ответственность (штрафы и бонусы) за действия второго игрока и может играть в открытую (лёжа).
  При игре в открытую вистующий и пасующий кладут карты на стол рубашкой вниз и вистующий руководит действиями обоих игроков.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Обычно вистовать выгоднее в открытую.      
  Вистующий обязан взять определённое количество взяток в зависимости от того, сколько заказал играющий.
  При 6й игре - 4 взятки на двоих или 2 на одного, при 7й - 2 взятки на двоих или 1 на одного, при 8й и 9й - 1 взятку на двоих. 10ая игра проверяется (то есть вист и пас не говорят, а играют в открытую)
  Если один из вистующих недоберёт взяток, а другой возьмёт больше положенного, то штрафов никто не получит.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>         
  Ещё один особый вариант игры - "мизер". 
  Мизер это тоже контракт, при котором игрок обязуется не брать взяток.
  Мизер можно объявить только сразу (в процессе торгов перейти с обычной игры на мизер нельзя).
  Мизер можно перебить 9й игрой (9 взяток).
  Мизер очень дорогая и очень рискованная игра.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text> 
  "Чистый" мизер это такой мизер, при котором игрок может не взять ни одной взятки, как бы ни старались его оппоненты.
  Для "чистого" мизера нужно чтобы все масти были "чистыми" - не имели "дырок".
  Для этого они должны обязательно начинаться с 7 и на каждую карту которой нет на руке нашлась бы меньшая карта на руке.
  Примеры чистых мастей: 7, 8, 9;  7, 9, В, К, Т; 7, 8, В.
  Примеры дырок: 8; 7, 10; 7, 8, 9, Т.
  Играть мизер не стоит, если у вас больше 1й дырки.
      </Text>
    </LearningStage>
    <LearningStage i:type="TextStage">
      <Text>
  Поздравляем, теперь вы умеете играть в преферанс!
  Попробуйте поиграть и помните, вы всегда можете воспользоваться кнопкой "совет" в трудной ситуации.
      </Text>
    </LearningStage>    
  </Stages>
</LearningCourse>